# Инструкция по работе с git

Системы контроля версий, одной из которых является git, используются при работе с
самыми разными проектами, начиная от программных проектов и заканчивая написанием
книги или статьи. При работе с документами мы часто пользуемся командами **CTRL+S**
(сохранить) и **CTRL+Z** (отменить), а если мы хотим сделать несколько вариантов, нам
приходится сохранять каждый из них в отдельный файл, что не в сегда удобно. Git же
позволяет делать все то же самое, но не на уровне отдельного файла, а на уровне целого
проекта. Каталог с проектом в этом случае называется репозиторием(repository). Каждое
такое глобальное **CTRL+S** называется *коммитом* (*commit*) и сохраняет текущую версию
проекта, к которой всегда можно будет вернуться в любой момент (глобальный CTRL+Z).
Также возможна работа с несколькими версиями, при этом не возникает множества
файлов разных версий (на самом деле все изменения сохраняются в системной папке .git,
находящейся в корне репозитория, и ее лучше не трогать). Кроме того git позволяет
работать с несколькими копиями репозитория, беря на себя все проблемы, связанные с
синхронизацией данных. Это не только предохраняет от потери данных, но и делает
возможным эффективную командную работу над проектом. 

## ✨ Инициализация репозитория
1. Перейти в каталог, где нужно инициализировать репозиторий
2. выполнить команду ***git init***

## 🖼 Добавить файл/ы для отслеживания
* Добавить 1 файл/каталог
    + ***git add %file_path%***
* Добавить весь текущий каталог рекурсивно 
    + ***git add .***

## 🤔 Проверить статус
  Узнать, на какой ветке (branch) репозитория вы сейчас находитесь, какие изменения присутствуют в вашей рабочей копии и другую информацию можно командой
  ***git status***

  ![Status](https://miro.medium.com/max/1400/1*zLxE3Deuc2ePubedcXvlnQ.png)

## ✔ Применить изменения
  Для того, чтобы изменения в файлах применились в репозитории необходимо выполнить commit
  * Выполнить коммит с указанием комментария 
     + ***git commit -m "%commit_message%"***
  * Выполнить коммит и указать коментарий в открывшемся редакторе
     + ***git commit***

## Клонировать удалённый репозиторий
Для клонирования удалённого репозитория на компьютер необходимо выполнить
   + Клонировать по протоколу HTTPS
     + git clone https://{путь до репозитория}
   + Клонировать по протоколу SSH (например с github)
     + git clone git@github.com:{username}/{путь до репозитория}

## 📋 Создание новой ветки
Основная ветка в каждом репозитории называется master. Чтобы создать еще одну ветку, необходимо использовать команду ***branch <name>***
  + Например:
     +  ***git branch new_feature***
## 🗜 Переключение между ветками
Для этого воспользуемся командой checkout, она принимает один параметр — имя ветки, на которую необходимо переключиться.
  + Например:
     +  ***git checkout new_feature***